
@book{LTG03,
 place={Paris},
 title={Les Limites À la croissance (dans un monde fini): Le rapport meadows, 30 ans apreès},
 publisher={L'écopoche},
 author={Meadows, Donella H. and Meadows, Dennis L. and Randers, Jørgen and Kaïm El Agnès and Jancovici, Jean-Marc and Meadows, Donella H.},
 year={2017}
 }


 @book{cata,
 place={Paris},
 title={Catastrophisme, administration du désastre et soumission durable},
 publisher={Édition de l'encyclopédie des nuisances},
 author={Riesel, Réné and Semprun, Jaime},
 year={2008}
 }

@Book{fragile,
  author = 	 {Gras, Alain},
  publisher = 	 {Fayard},
  title = 	 {Fragilité de la puissance. Se libérer de l'emprise de la technologie.},
  year = 	 {2003},
}

@phdthesis{dec,
	type = {phdthesis},
	title = {La {Décroissance} au prisme de la modélisation prospective : {Exploration} macroéconomique d'une alternative paradigmatique},
	shorttitle = {La {Décroissance} au prisme de la modélisation prospective},
	url = {https://pastel.archives-ouvertes.fr/tel-01305956},
	abstract = {Face aux enjeux socioéconomiques, démocratiques, et environnementaux, la croissance économique comme fin en soi, ou comme condition nécessaire au « développement », est de nouveau remise en cause. Depuis le début du XXIème siècle, suscitant un intérêt grandissant et de vifs échanges, la Décroissance se fraie une place dans le débat. Après avoir resitué son émergence dans la perspective historique de la controverse qui s'est développée, au cours de la deuxième moitié du XXe siècle, autour de la croissance et du modèle de développement des pays industrialisés, nous suggérons une synthèse des principales idées et des propositions concrètes actuellement portées par ses partisans. Celles-ci soulèvent un certain nombre de questions complexes, pour lesquelles nous proposons d'apporter quelques éclairages à travers un exercice de modélisation prospective. Nous réalisons pour cela une série d'entretiens, qui visent à recueillir différentes visions détaillées et quantifiées de ce que pourraient être, selon les participants, des scénarios de Décroissance, ou - plus largement- des scénarios de transitions souhaitables et soutenables, notamment en termes d'évolution des institutions, des modes de vie et de consommation, pour la France. En parallèle de ces entretiens, nous développons un modèle spécifique de simulation dynamique de l'économie française, construit autour de l'analyse entrées-sorties, sur la base de données publiques, et incorporant un haut niveau de détail. A l'aide de cet outil macroéconomique, nous proposons alors d'explorer, sur un horizon à long terme (2060) les implications possibles de différents scénarios, dont ceux élaborés à partir des entretiens. Nous nous intéressons par exemple aux conséquences possibles en termes d'emploi, de finances publiques, de consommation d'énergie, d'émissions de polluants atmosphériques, et de production de déchets. Les résultats des simulations soulignent l'importance des choix institutionnels, des facteurs culturels, comportementaux, et « non-techniques », et le potentiel de certaines propositions des mouvements de la Décroissance. Ils invitent ainsi à ouvrir le débat autour de la construction collective d'un nouveau projet de société. Dans cette perspective, notre approche offre un support simple et efficace pour la compréhension commune et la délibération collective.},
	language = {fr},
	urldate = {2022-03-10},
	school = {Ecole Nationale Supérieure des Mines de Paris},
	author = {Briens, François},
	month = dec,
	year = {2015},
	file = {Full Text PDF:/home/thesard/Zotero/storage/7T8735KE/Briens - 2015 - La Décroissance au prisme de la modélisation prosp.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/thesard/Zotero/storage/SVE4KRT2/tel-01305956.html:text/html},
}

@phdthesis{evb,
	type = {phdthesis},
	title = {Les limites à la croissance dans un monde global - Modélisations, prospectives, réfutations},
	url = {https://tel.archives-ouvertes.fr/tel-01085023},
	abstract = {Cette thèse d’Histoire des Sciences est centrée sur le rapport au Club de Rome de 1972, affirmant l’existence de limites globales à la croissance et la nécessité de ruptures sociétales radicales pour s’y ajuster. Elle pose la question des conditions matérielles, politiques et culturelles qui conduisent à la montée en force, autour de 1970, de discours énonçant le caractère nuisible de la croissance démographique et économique, à un niveau global. A cette fin, elle examine comment se développe un contexte favorable à l’appréhension d’un futur de l’humanité et à la modélisation mathématique d’un tel enjeu. Elle étudie l’émergence, l’évolution et la réappropriation d’une dénonciation de la croissance, en lien avec le développement du Tiers Monde, les premières mobilisations environnementales et la critique de la technologie. Elle suit le développement de l’entreprise du Club de Rome, afin d’élucider le paradoxe de l’appel par une élite industrielle et politique à une stabilisation de l’économie mondiale. Dans cette perspective, elle étudie les influences contrastées des discours environnementalistes et des études du futur sur le projet de modélisation de l’organisation, en particulier sur la représentation de la technologie qu’il porte. Elle étudie de manière précise comment le choix de la Dynamique des Systèmes comme méthodologie de modélisation concourt à une traduction particulière de la « Problématique » du Club en modèle mathématique, focalisée sur les limites à la croissance.Elle s’attache enfin à comprendre comment le vif débat du début des années 1970, pour ou contre la croissance, laisse rapidement la place à un consensus sur le bien-fondé de la croissance, tandis que les questions des inégalités entre Nord et Sud, et des meilleurs moyens technologiques et économiques pour dépasser les limites matérielles, deviennent alors prégnantes. Dans ce but, elle recense et classifie les diverses critiques du rapport au Club de Rome, en montrant l’articulation forte entre critique philosophique et critique technique. Elle étudie ensuite comment de nouvelles traditions de modélisation se construisent sur la base de ces critiques, lesquelles, par leur formulation des problèmes, leur choix des variables et leur mode de simulation, contribuent à rendre à la possibilité d’une stabilisation de l’économie hors de propos, et confortent le bien-fondé de la croissance économique pour le développement humain et la préservation de l’environnement.},
	language = {fr},
	urldate = {2022-03-10},
	school = {EHESS},
	author = {Blanchard, Élodie Vieille},
	month = jun,
	year = {2011},
	file = {Full Text PDF:/home/thesard/Zotero/storage/8JZLIH5X/Blanchard - 2011 - LES LIMITES À LA CROISSANCE DANS UN MONDE GLOBAL -.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/thesard/Zotero/storage/8ADGVAXE/tel-01085023.html:text/html},
}

@Book{nemesis,
  author = 	 {Illich, Ivan},
  publisher = 	 {Points},
  title = 	 {Némésis médicale. L'expropriation de la santé.},
  year = 	 {1975},
  OPTkey = 	 {},
  OPTvolume = 	 {},
  OPTnumber = 	 {},
  OPTseries = 	 {},
  OPTaddress = 	 {},
  OPTedition = 	 {},
  OPTmonth = 	 {},
  OPTnote = 	 {},
  OPTannote = 	 {}
}

@Inproceedings{footprint,
  title={Ecological footprint and appropriated carrying capacity : a tool for planning toward sustainability},
  author={Mathis Wackernagel},
  booktitle={University of British Columbia},
  year={1994}
}

 @book{descola,
 place={Paris},
 title={Par-delà nature et culture},
 publisher={Gallimard},
 author={Descola, Philippe},
 year={2015}} 

@misc{symb,
	title = {Présages \#2 - {Isabelle} {Delannoy} : économie symbiotique et collapsologie},
	shorttitle = {Présages \#2 - {Isabelle} {Delannoy}},
	url = {https://www.youtube.com/watch?v=i0R6eknj9Vc},
	abstract = {Isabelle Delannoy est ingénieure agronome de formation et spécialiste du sujet de l’environnement depuis plus de 20 ans. Elle a longtemps travaillé au sein de l’agence de Yann Arthus-Bertrand, et a été coscénariste du film Home, sorti en 2009.

Elle est fondatrice de l’agence DoGreen, qui promeut le modèle d'économie symbiotique auprès des entreprises, des organisations, et des territoires.
Isabelle a passé de nombreuses années à étudier et observer les modèles économiques émergents, les innovations sociales, environnementales, les nouveaux modèles de coopération et de travail : biomimétisme, économie circulaire, agroécologie, monnaies complémentaires, open source …
De cette analyse est née la conceptualisation de « l’économie symbiotique », qu’elle présente au public dans son ouvrage paru fin 2017. Une économie symbiotique régénératrice des écosystèmes, indispensable pour ralentir la crise écologique et permettre d’éviter un effondrement massif, dont les initiatives émergent pour la plupart de citoyens, d’entreprises ou de collectivités.

Ambassadrice d’une vision écologique et soutenable de l’économie, Isabelle est donc en même temps extrêmement lucide sur les risques d’effondrement que la planète encoure, et se dit elle-même "collapsologue".

Durant 45 minutes, nous avons parlé de cette double lucidité sur l’état du monde et sur l’émergence de nouveaux modèles, de l’urgente nécessité de faire basculer le paradigme économique mondial vers une économie symbiotique d’ici le tournant de la décennie.
« Si on n’arrive pas à faire ça, on prendra de plein fouet non seulement les effondrements, mais le manque de sens qu’il y a localement dans nos sociétés. »

Nous avons parlé des objectifs de l’économie symbiotique, de la concentration des richesses et des pouvoirs, de la mise en action à l’échelle locale, de la morale de l’écocitoyenneté, de la colère, des politiques, et du rôle du féminin.

Entretien enregistré le 7 mars 2018

Abonnez-vous sur iTunes : apple.co/2IgEClh
Inscrivez-vous à la newsletter : bit.ly/2p2so7n
Facebook : www.facebook.com/presages.podcast/

Approfondissez les sujets et découvrez des ressources sur www.presages.fr

***
Présages est un podcast indépendant. 
La musique est un extrait du morceau L’eau de Sabrina Bellaouel, mixé par Paloma Colombe.},
	urldate = {2022-03-15},
	author = {{Présages}},
	year = {2018},
}

@article{retour,
	title = {Le rendement énergétique net : principe cardinal d’une politique québécoise à l’égard des hydrocarbures},
	volume = {16},
	issn = {1481-5869, 1923-8231},
	shorttitle = {Le rendement énergétique net},
	url = {https://www.erudit.org/fr/revues/globe/2013-v16-n2-globe01420/1025217ar/},
	doi = {10.7202/1025217ar},
	abstract = {Le Québec se situe à une croisée des chemins en matière de politique énergétique. De nombreux débats et réflexions sociales ont eu lieu et se poursuivent à propos des gaz de schiste, de la relance des grands projets de barrage dans le Nord, des minicentrales hydroélectriques, de l’abandon du nucléaire et de la filière éolienne. Le gouvernement affiche la ferme intention de favoriser le développement du pétrole non conventionnel, tandis que plusieurs projets de pipeline visent le territoire provincial afin d’ouvrir les marchés de l’est du continent nord-américain aux hydrocarbures des Prairies. À certains égards, la stratégie énergétique québécoise de 2006 semble dépassée. De ce portrait général se dégage l’impression d’un secteur énergétique en effervescence auquel manque une vision d’ensemble capable de structurer des initiatives parcellaires et désordonnées. Cet article présente le concept de rendement énergétique net et en étudie les ramifications afin de proposer une piste de réflexion capable d’intégrer les politiques énergétiques provinciales en un ensemble cohérent. Ce concept reste largement ignoré au Québec malgré son utilité indiscutable. Le rendement énergétique net permet en effet d’écarter les filières les moins prometteuses et de sélectionner les secteurs de production énergétique qui doivent être privilégiés à long terme afin de favoriser le développement durable. Il fournirait une perspective essentielle alors que les processus d’étude d’impacts et d’évaluation en matière énergétique se multiplient.},
	language = {fr},
	number = {2},
	urldate = {2022-03-15},
	journal = {Globe : revue internationale d’études québécoises},
	author = {Tremblay, Hugo},
	year = {2013},
	note = {Publisher: Globe, Revue internationale d’études québécoises},
	pages = {143--160},
	file = {Full Text:/home/thesard/Zotero/storage/I8DETMIF/Tremblay - 2013 - Le rendement énergétique net  principe cardinal d.pdf:application/pdf},
}

 @book{deco, place={Paris}, title={Une écologie décoloniale: Penser l'écologie depuis le monde caribéen}, publisher={Éditions du Seuil}, author={Ferdinand, Malcom}, year={2019}} 

@misc{agro,
  title = {},
  author = {Reporterre},
  journal = {Reporterre, le quotidien de l'écologie},
  abstract = {S\'echeresses, pluies diluviennes, typhons, manque d'eau ou maladies, le changement climatique repr\'esente un risque majeur pour l'agriculture mondiale. Les rendements en c\'er\'eales ont d\'ej\`a commenc\'e \`a baisser dans certaines r\'egions du monde. Le continent africain est particuli\`erement touch\'e.  1,1 million de tonnes de noix de coco, riz et ma\"is d\'etruits par le passage du typhon Haiyan sur l'archipel des Philippines, en novembre 2013. 35 000 hectares et un nombre incalculable de ch\`evres et de poulets noy\'es par (...)},
  howpublished = {\url{https://reporterre.net/L-agriculture-mondiale-va-etre}},
  langid = {french},
  file = {/home/achille/Zotero/storage/YSZK3N94/L-agriculture-mondiale-va-etre.html}
}


